\section{Лекция}

\dscomment{
    Каких еще сил? Этож не динамика.
}


Кинематика~--- раздел физики, изучающий движение тел под действием заданных сил.
Основные понятия, используемые в кинематике:
\begin{itemize}
    \item положение тела в пространстве, координата;
    \item скорость;
    \item ускорение.
\end{itemize}

Скорость определяет изменение  со временем положения тела в пространстве, ускорение определяет изменение
со временем скорости.

\dscomment{
    А скорости никакие не надо?
}
Основную задачу кинематики можно определить как нахождение положения в пространстве всех тел в любой
момент времени по заданному ускорению.

\begin{definition}
    Зависимость положения тела от времени называется \textbf{законом движения}. 
\end{definition}

Мы будем считать задачей этого курса знакомства с кинематикой установление основных взаимосвязей между
кинематическими величинами и различных способов описания движения.

\begin{definition}
    Если в рамках некоторой задачи формой и размерами тела можно пренебречь, оно называется
    \textbf{материальной точкой}.
\end{definition}

\dscomment{
    Примеров с объяснениями про точку сюда бы.
}


Его движение можно описывать как изменение положения геометрической точки.

В общем случае положение точки в физическом трехмерном пространстве задается тремя координатами. Для
начала мы будем рассматривать движения тел вдоль одного заданного направления, например движение машин по
прямому шоссе, движение бусинки вдоль спицы, или движение вдоль определенной изогнутой линии, как
например движение поезда по извилистой железной дороге или движение бусинки вдоль изогнутой нити.

В обоих случаях положение тела задается одним числом (координатой), которое можно определить следующим
способом. Нужно определить специальную точку \textbf{начало отсчета}, задать единицу длины и выбрать
положительное направление.

\begin{definition}
    Совокупность начала отсчета, единицы длины и заданного направления будем называть \textbf{системой отсчета}.
\end{definition}

\begin{itemize}
    \item Зависит ли расстояние между двумя точками от выбора системы отсчета?
\end{itemize}

\begin{definition}
    \textbf{Координатой} можно называть число единичных отрезков (может быть не целым), которое можно
    уместить вдоль линии движения на участке между началом отсчета и текущим положением тела со знаком
    <<$+$>>, если тело находится с положительной стороны, и со знаком <<$-$>>, если с отрицательной. 
\end{definition}

\begin{remark}
    Координату принято считать размерной величиной, приписывая ей размерность единицы длины системы
    отсчета. Тогда ее можно воспринимать как расстояние, отсчитанное от начала отсчета до текущего
    положения тела вдоль линии движения с учетом знака.
\end{remark}

\begin{figure}[h!]
	\begin{minipage}{0.49\linewidth}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\draw[thick] (0, 0) -- +(6, 4);
		\draw[very thick, red] (1.5, 1) -- (4.5, 3);
		\draw[->] (1.5, 1) -- +(0.6, 0.4);
		\fill (1.5, 1) node[above] {$O$} circle (0.07);
		\fill (4.5, 3) node[above] {$A$} circle (0.07);
		\draw (2.5, 0.7) -- + (0.72, 0);
		\draw (2.5, 0.7 + 0.1) -- (2.5, 0.7 - 0.1);
		\draw (2.5 + 0.72, 0.7 + 0.1) -- (2.5 + 0.72, 0.7 - 0.1);
		\draw[very thick, red] (2.5, 0) -- +(3.6, 0);
		\foreach \i in {0,1,...,5} \draw (2.5 + \i * 0.72, 0.1) -- +(0, -0.2);
	\end{tikzpicture}
	\caption{Прямолинейного движения}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.49\linewidth}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
        \draw[thick] (0, 0) to[out = 30, in = -60] (0.7, 1.2);
        \draw[very thick, red] (0.7, 1.2) to[out = 120, in = 180] (1.2, 2) to[out = 0, in = 120] (2, 1.6)
            to[out = -60, in = 210] (4, 3.5);
        \draw[thick] (4, 3.5) to[out = 30, in = 210] (6, 4);
        \fill (0.7, 1.2)node[left] {$O$} circle (0.07);
        \fill (4, 3.5)node[above] {$A$} circle (0.07);
        \draw[->] (0.7, 1.2) to[out = 120, in = 180] (1.2, 2);
        \draw[very thick, red] (1.5, 0) -- +(5, 0);
        \draw (1.5, 0.7) -- +(1.1, 0);
        \foreach \i in {0, 1}{
            \draw (1.5 + \i * 1.1, 0.7 + 0.1) -- +(0, -0.2);
        }
        \foreach \i in {0, 1, ..., 5}{
            \draw (1.5 + \i * 1.1, 0.1) -- +(0, -0.2);
        }
	\end{tikzpicture}
	\caption{Движения вдоль кривой линии}
	\end{minipage}
\end{figure}

\begin{definition}
    \textbf{Перемещение}~--- расстояние между конечным положением и начальным. В случае движения вдоль
    кривой линии можно говорить о перемещении вдоль линии движения.
\end{definition}

\begin{definition}
    \textbf{Путь}~--- сумма пройденных расстояний на отдельных участках, на которых тело двигалось либо
    строго в положительном, либо строго в отрицательном направлениях.
\end{definition}

Например, если тело прошло от точки $A$ до $B$ и обратно, то перемещение будет равно нулю, а пройденный
путь~--- $2AB$.

\begin{remark}
    Расстояние~--- положительная величина, следовательно путь и перемещение не бывают отрицательными.
\end{remark}

\begin{remark}
    Можно говорить о перемещении в положительном направлении и перемещении в отрицательном направлении, в
    зависимости от расположения начальной и конечной точек.
\end{remark}

Можно показать, что путь это сумма перемещений на отдельных участках без учета знака, а суммарное
перемещение~--- с учетом.

\begin{definition}
    \textbf{Средняя путевая скорость}~--- отношение пройденного пути ко времени, за которое этот путь был
    пройден.
\end{definition}

\begin{definition}
    \textbf{Средняя скорость по перемещению}~--- отношение перемещения ко времени, за которое оно было
    совершено.
\end{definition}

\dscomment{
    Столько определений за один раз никто не выдержит. В середине должны быть какие-нибудь простые
    задачи--примеры. 
}


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[scale = 0.8]
		\draw[thick, ->] (0, 0) -- (8, 0) node[below] {$t$};
		\draw[thick, ->] (0, 0) -- (0, 8) node[left] {$x$};
        \draw[very thick, red] (1, 0.7) to[out = 70, in = 180] (2.5, 4) to[out = 0, in = 180] (4, 3)
            to[out = 0, in = -120] (7, 7);
        \draw (5, 3.5) circle (1);
        \begin{scope}[scale = 2.5, xshift = -1cm, yshift = -2cm]
            \clip (5, 3.5) circle (1.01);
            \draw[very thick, red] (1, 0.7) to[out = 70, in = 180] (2.5, 4) to[out = 0, in = 180] (4, 3)
                to[out = 0, in = -120] (7, 7);
            \draw[thick] (5, 3.5) circle (1);
            \draw[dashed] (5.2, 3.4) circle (0.1);
            \draw (5, 2.8) node {x$2{,}5$};
        \end{scope}
        \begin{scope}[scale = 25, xshift = -4.55cm, yshift = -3.25cm]
            \clip (5.2, 3.4) circle (0.101);
            \draw (5.2, 3.33) node{x$25$};
            \draw[very thick, red] (1, 0.7) to[out = 70, in = 180] (2.5, 4) to[out = 0, in = 180] (4, 3)
                to[out = 0, in = -120] (7, 7);
            \draw[dashed, thick] (5.2, 3.4) circle (0.1);
        \end{scope}
    \end{tikzpicture}
    \caption{\label{v} Средняя и мгновенная скорости при рассмотрении на разных масштабах}
\end{figure} 

Средние скорости являются некоторыми характеристиками движения в целом на участке, однако ничего не
говорят о движении тела в данный момент времени.
То есть тела, обладая на некотором участке одинаковой средней скоростью по перемещению могли двигаться
совершенно по разному.

\textit{Примеры.}
\begin{itemize}
	\item Может ли средняя путевая скорость оказаться меньше, чем средняя скорость по перемещению?
	\item Тело переместилось из точки $A$ в точку $B$, все время оставаясь на одной прямой, так, что его
        средняя путевая скорость была вдвое больше средней скорости по перемещению. Через какие точки на
        прямой оно могло пройти?
\end{itemize}

Для того чтобы охарактеризовать движение в каждый момент времени нужно ввести понятие мгновенной
скорости.

\begin{definition}
	\textbf{Мгновенная скорость}~--- значение, к которому стремится величина средней скорости по
    перемещению при уменьшении промежутка времени, за который перемещение происходило.
\end{definition}